<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog sur Amboise en cartes</title>
    <link>https://velocamion.github.io/amboise/blog/</link>
    <description>Contenu récent dans Blog sur Amboise en cartes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Sep 2024 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
      <atom:link href="https://velocamion.github.io/amboise/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Manifeste contre la généralisation du chaucidou en milieu urbain</title>
      <link>https://velocamion.github.io/amboise/blog/manifeste-contre-le-chaucidou/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://velocamion.github.io/amboise/blog/manifeste-contre-le-chaucidou/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;le-chaucidou-une-intention-louable&#34;&gt;Le chaucidou, une intention louable&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;La chaussée à voie centrale banalisée [CVCB] vise à améliorer les conditions de&#xA;circulation des cyclistes, notamment lorsque les aménagements cyclables&#xA;classiques se révèlent impossibles à réaliser (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Tout est dit: &amp;ldquo;lorsque les aménagements cyclables classiques&amp;rdquo; sont impossibles.&#xA;Continuons:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;(La CVCB) vise avant tout la redistribution de l&amp;rsquo;espace de la voirie au bénéfice&#xA;des cyclistes par le marquage au sol (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dans un monde où la ville est pensée avant tout pour l&amp;rsquo;automobile, la&#xA;redistribution de l&amp;rsquo;espace au profit des usagers vulnérables ne peut qu&amp;rsquo;être&#xA;saluée. D&amp;rsquo;ailleurs, on inventera peut-être un jour le &amp;ldquo;passages-voiture&amp;rdquo; pour&#xA;permettre aux voitures de traverser la ville mais en attendant, on a bien à&#xA;faire à un &amp;ldquo;passage-piéton&amp;rdquo; afin que le piéton puisse traverser l&amp;rsquo;espace des&#xA;voitures en relative sécurité. L&amp;rsquo;intention de redistribuer l&amp;rsquo;espace est donc&#xA;tout à fait louable et sur le principe favorable pour la mobilité vélo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les véhicules motorisés circulent sur une voie centrale bidirectionnelle&#xA;et les cyclistes sur les accotements (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les choses se compliquent: le cycliste n&amp;rsquo;a plus sa place sur la chaussée, mais&#xA;sur l&amp;rsquo;accotement. Le cycliste n&amp;rsquo;a pas non plus sa place sur une piste cyclable,&#xA;vu qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;existe pas. En effet, la ligne de rive définit l&amp;rsquo;accotement de la&#xA;chaussée, et non une bande cyclable. En d&amp;rsquo;autres termes, cycliste, roule à côté&#xA;de la route (mais pas sur le trottoir)&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;La largeur de la voie ouverte aux véhicules motorisés étant insuffisante&#xA;pour permettre le croisement, ces derniers empruntent ponctuellement la&#xA;rive lorsqu&amp;rsquo;ils se croisent (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Donc non seulement le cycliste n&amp;rsquo;a pas sa place sur la chaussée, mais en plus,&#xA;la largeur de la voie centrale ne permet pas le croisement des véhicules&#xA;motorisés. On contraint donc les véhicules motorisés à se rabattre sur&#xA;l&amp;rsquo;accotement où circule le cycliste, de manière ponctuelle le temps de croiser&#xA;un autre véhicule motorisé, puis de se remettre sur la voie centrale une fois le&#xA;croisement effectué.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;intention de départ, aussi louable soit-elle, commence à être largement&#xA;compromise, car:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;(&amp;hellip;) les véhicules sont par défaut autorisés à circuler, s&amp;rsquo;arrêter et&#xA;stationner, sur la rive, ce qui n&amp;rsquo;est pas le cas avec les pistes et&#xA;bandes cyclables (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;On touche du doigt la caractéristique principale du chaucidou: on a le droit de&#xA;rouler en-dehors de la chaussée. Pire que ça: on a le droit de s&amp;rsquo;arrêter sur la&#xA;rive. Et le Cerema de rappeler qu&amp;rsquo;un piéton a le droit de circuler sur la&#xA;rive (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;une-histoire-de-peinture&#34;&gt;Une histoire de peinture&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les spécialistes connaissent parfaitement la différence entre une ligne de rive&#xA;et une ligne de voie réservée, mais ce n&amp;rsquo;est pas le cas des usagers. Prenons&#xA;donc le temps de bien comprendre les enjeux liés aux marquages.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La ligne de rive, nous l&amp;rsquo;avons vu, n&amp;rsquo;interdit pas de circuler dessus ni de&#xA;stationner\footnote{C&amp;rsquo;est pourquoi, le Cerema recommande d&amp;rsquo;&amp;ldquo;accompagner la mise&#xA;en place d&amp;rsquo;une CVCB par une signalisation de l&amp;rsquo;interdiction de s&amp;rsquo;arrêter et de&#xA;stationner, par signalisation verticale ou marquage au sol} FICHE37. }. En&#xA;revanche, la ligne de voie réservée quant à elle, autorise sa traversée&#xA;uniquement &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Par exemple, quand vous circulez en voiture dans une voie de&#xA;bus, vous vous exposez à une amende de 4è classe (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;“Article R412-7 - Code de La Route - Légifrance” n.d.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;). Or il en va de&#xA;même avec la voie cyclable si vous roulez dessus en voiture.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Premièrement, le commun des automobilistes ne perçoit pas toutes ces subtilités.&#xA;Mettons-nous à sa place: au volant de sa voiture, afin de croiser la voiture en&#xA;face il doit se rabattre sur la bande où roulent les vélos. Le contexte l&amp;rsquo;y&#xA;oblige. Rouler sur l&amp;rsquo;espace réservé aux vélos, pour lui, c&amp;rsquo;est rouler sur une&#xA;bande cyclable. Donc s&amp;rsquo;il roule sur une bande cyclable dans le contexte bien&#xA;particulier du CVCB, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il peut rouler sur toutes les bandes cyclables.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Enseignant la conduite en auto-école, j&amp;rsquo;ai eu l&amp;rsquo;occasion de sensibiliser les&#xA;apprentis conducteurs et leurs parents dans le cadre de la conduite accompagnée.&#xA;Le travail de sensibilisation à mettre en place est énorme pour une CVCB et les&#xA;incompréhensions d&amp;rsquo;un tel dispositif restent nombreuses. D&amp;rsquo;ailleurs, M. Jouannot&#xA;insiste dans son article sur la nécessité de la communication et de la&#xA;sensibilisation:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compréhension du dispositif héhtérogène&lt;/em&gt; Le fonctionnement de la CVCB ne&#xA;semble que partiellement compris par les usagers motorisés, au moins&#xA;dans un premier temps. [&amp;hellip;] Ces éléments plaident pour que la mise en&#xA;place d&amp;rsquo;une CVCB soit accompagnée d&amp;rsquo;une communication&#xA;renforcée (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cet aspect de sensibilisation mérite donc réflexion dans la mise en place d&amp;rsquo;un&#xA;tel dispositif.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Deuxièmement, un marquage au sol n&amp;rsquo;a jamais physiquement empêché un véhicule de&#xA;passer, ça se saurait. Le stop, par exemple, n&amp;rsquo;a jamais physiquement contraint&#xA;un usager à l&amp;rsquo;arrêt. C&amp;rsquo;est ainsi que de nombreux usagers &amp;ldquo;coulent&amp;rdquo; le stop en ne&#xA;s&amp;rsquo;arrêtant pas. Il en va de même avec la CVCB:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Par ailleurs, dans tous les cas étudiés, il arrive que les&#xA;automobilistes circulent en chevauchant de manière permanente la ligne&#xA;de rive, y compris en cas de bonne visibilité et en l&amp;rsquo;absence de&#xA;véhicule antagoniste, ce qui ne correspond pas à une utilisation&#xA;réglementaire de l&amp;rsquo;accotement. Cependant, cette utilisation non prévue&#xA;ne semble pas pénaliser la sécurité de l&amp;rsquo;ensemble des usagers et en&#xA;particulier celle des cyclistes (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Non, en effet, cela ne semble \emph{a priori} pas pénaliser la sécurité des&#xA;usagers.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Néanmoins, le Cerema encourage à faire usage d&amp;rsquo;aménagements spécifiques &amp;ldquo;afin&#xA;d&amp;rsquo;encourager les automobilistes à ne pas emprunter la rive en marche normale&amp;rdquo;,&#xA;car de &amp;ldquo;trop longues sections continues pourraient nuire au bon fonctionnement&#xA;de la CVCB&amp;rdquo; (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Par ailleurs, la ligne de rive étant franchie plus souvent que sur une&#xA;chaussée classique, le marquage T2 3U est susceptible de nécessiter un&#xA;entretien plus régulier que pour une ligne de rive&#xA;classique. (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Troisièmement, se pose la question du renforcement des mauvaises habitudes:&#xA;mettez un stop sur une route en rase campagne où passent très peu de voitures.&#xA;Observez les comportements des usagers. Je vous garantis que le stop ne sera pas&#xA;respecté. Or non seulement il ne sera pas respecté, mais il y a fort à parier&#xA;pour que les usagers prennent l&amp;rsquo;habitude de ne plus s&amp;rsquo;arrêter aux stops en&#xA;général. C&amp;rsquo;est ce que j&amp;rsquo;écrivais plus haut: si l&amp;rsquo;automobiliste pense rouler sur&#xA;une bande cyclable en empruntant la CVCB, il roulera sur les bandes cyclables&#xA;ailleurs.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Quatrièmement, une autre intention louable de la CVCB, c&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;assurer la&#xA;continuité d&amp;rsquo;un aménagement cyclable:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Cet outil peut être utilisé dans les cas où les contraintes géométriques&#xA;et circulatoires rendraient impossible le recours aux aménagements&#xA;cyclables traditionnels (bandes, pistes, etc.). La CVCB permet notamment&#xA;de proposer une continuité cyclable entre deux aménagements cyclables&#xA;plus traditionnels pour franchir des points durs (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Aboucaya, Dubos, and Ripoche 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;En d&amp;rsquo;autres termes, plutôt que de laisser les cyclistes s&amp;rsquo;insérer sur la&#xA;chaussée avec les autres usagers, on créé une CVCB. Très belle intention morte&#xA;dans l&amp;rsquo;œuf: vous imaginez la confusion pour les automobilistes? Une bande&#xA;cyclable sur laquelle on n&amp;rsquo;a pas le droit de rouler en voiture, qui débouche sur&#xA;une ligne de rive sur laquelle on est obligés de rouler pour croiser les&#xA;véhicules en face, et qui se conclut par une bande cyclable sur laquelle on a à&#xA;nouveau l&amp;rsquo;interdiction de rouler&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Enfin, &amp;ldquo;les profils bombés et sinueux qui masquent le trafic antagoniste sont&#xA;susceptibles d’entraîner un usage systématique des rives de la&#xA;CVCB&amp;rdquo; (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;). Je le constate chaque jour sur le pont d&amp;rsquo;Amboise: une&#xA;voie d&amp;rsquo;accès sur bande cyclable en contre-bas du pont sans visibilité, avec un&#xA;virage en angle droit se rétrécissant sur une CVCB, c&amp;rsquo;est une mise en danger&#xA;assurée du cycliste. La visibilité n&amp;rsquo;est pas suffisante, on induit&#xA;l&amp;rsquo;automobiliste en erreur car il croit disposer de tout l&amp;rsquo;espace nécessaire afin&#xA;de dépasser le cycliste alors même que la voie centrale ne permet le passage que&#xA;d&amp;rsquo;une seule voiture.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le profil bombé [d&amp;rsquo;un] pont incite les usagers motorisés à serrer sur la&#xA;droite, même en l’absence de véhicule venant en face.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dans les courbes, les véhicules peuvent être amenés à circuler sur la&#xA;rive, soit par manque de visibilité, soit pour optimiser leur&#xA;trajectoire. (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;faut-il-généraliser-la-cvcb&#34;&gt;Faut-il généraliser la CVCB?&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ces résultats tendent à démontrer que la CVCB a plutôt tendance à&#xA;améliorer les conditions de circulation des cyclistes, quand les&#xA;contraintes sont telles qu&amp;rsquo;aucune autre solution n&amp;rsquo;est envisageable.&#xA;Pour autant, la CVCB n&amp;rsquo;est à considérer que si l&amp;rsquo;ensemble de la boîte à&#xA;outils pour prendre en compte les cyclistes dans l&amp;rsquo;espace public a été&#xA;examiné: bandes et pistes cyclables, voies vertes, zones 30 et zones de&#xA;rencontre. (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot 2018&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Clairement non: il ne faut pas généraliser la CCVB. Elle présente des avantages&#xA;et des inconvénients, plus d&amp;rsquo;inconvénients à mon sens. On a vu que la CVCB part&#xA;d&amp;rsquo;une bonne intention, celle de redistribuer l&amp;rsquo;espace de la voirie. Mais on a vu&#xA;aussi qu&amp;rsquo;une telle installation présente encore de nombreuses incompréhensions&#xA;de la part des automobilistes, qui peuvent même avoir un comportement inadapté.&#xA;Certaines conditions doivent etre réunies afin de ne pas mettre en danger les&#xA;usagers (visibilité en virage ou avec une légère déclivité).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Or il se trouve que le Cerema a produit un graphique présentant le nombre de&#xA;véhicules par jour, la vitesse maximale autorisée et l&amp;rsquo;infrastructure adaptée&#xA;(cf. figure ).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dans une zone 30, la CVCB n&amp;rsquo;a pas lieu d&amp;rsquo;être selon ce graphique. On y apprend&#xA;aussi que la CVCB n&amp;rsquo;est pas adaptée sur un axe présentant plus de 5000 véhicules&#xA;par jour, dans les deux sens (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;figure class=&#34;image&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://velocamion.github.io/amboise/images/blog/graph-fiche37.png&#34; loading=&#34;lazy&#34;&gt;&#xA;&lt;figcaption&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Figure 1: &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Schéma indiquant le domaine d&amp;rsquo;emploi possible de la CVCB&lt;/figcaption&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;On l&amp;rsquo;oublie trop souvent: une zone 30 est déjà une infrastructure favorisant la&#xA;mobilité à vélo. Tout d&amp;rsquo;abord, parce-qu&amp;rsquo;elle ralentit fortement la vitesse&#xA;motorisée. En diminuant la vitesse, la zone 30 va favoriser l&amp;rsquo;utilisation&#xA;d&amp;rsquo;autres axes et ainsi limiter le transit en nombre de véhicules par jour. Le&#xA;fait même de ralentir le trafic va pousser certains automobilistes à laisser de&#xA;côté leur voiture afin d&amp;rsquo;effectuer le déplacement autrement (rappelons que la&#xA;voiture est encore trop souvent utilisée pour de petits trajets).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Encore faut-il s&amp;rsquo;assurer que la zone 30 soit respectée.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;La CVCB n&amp;rsquo;est pas la solution miracle qui ménagera la chèvre et le choux en&#xA;agglomération. Si elle peut être favorable aux déplacements vélos dans des&#xA;contextes bien particuliers, hors agglomération notamment, la CVCB n&amp;rsquo;a pas lieu&#xA;d&amp;rsquo;être généralisée. Contrairement aux apparences, sa mise en œuvre n&amp;rsquo;est pas si&#xA;évidente. Ni les automobilistes, ni les cyclistes, ni même les politiques n&amp;rsquo;ont&#xA;à y gagner. La CVCB, c&amp;rsquo;est le pansement des infrastructures cyclables, à&#xA;n&amp;rsquo;utiliser qu&amp;rsquo;en cas de nécessité absolue. Seulement, elle est un outil bon&#xA;marché, et ce serait dommage que la politique cyclable d&amp;rsquo;une ville se résume à&#xA;la mise en place de quelques CVCB.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;références&#34;&gt;Références&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;references&#34;&gt;References&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;les conducteurs de cycles peuvent&#xA;circuler sur les accotements équipés d&amp;rsquo;un revêtement routier&amp;rdquo;&#xA;(Cf.(&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Jouannot and Lemoine 2017&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;) et (&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;“Article R431-9 - Code de La Route - Légifrance” n.d.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Lorsque, sur la chaussée, une voie de circulation réservée à&#xA;certaines catégories de véhicules est matérialisée, les conducteurs d&amp;rsquo;autres&#xA;catégories de véhicules ne doivent pas circuler sur cette voie.&amp;rdquo;,&#xA;(&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;“Article R412-7 - Code de La Route - Légifrance” n.d.&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;&#xA;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
